「我記得好清楚，係六萬六千五百二十四票。」

20/2 高等法院

暴動案重審，梁天琦作供

梁天琦：「要保衛香港嘅一切。」

「我記得好清楚，係六萬六千五百二十四票。」

＊ ＊ ＊

暴動案重審，控方已傳召所有證人，輪到辯方由梁天琦作供。

他的代表律師馬維騉，先向陪審團盤點一次案情。

馬向陪審團解釋，2016 年 2 月 8 日（年初一）到 2 月 9 日（年初二）的旺角事件，共分數個階段。

馬維騉強調，梁天琦從未否認他初到旺角，見警察推高台入夜市，便用背部阻礙高台推進。惟警察承認雙方沒有衝撞，控方亦無意憑此入罪。

馬說控方證人幾乎全是執法人員，他們作供時對本民前成員帶著「有色眼鏡」，屢次稱呼他們為「暴徒」、「指揮暴動」；多番使用「我認為」、「我印象」、「我相信」等主觀字眼，既欲合理化自己行動；也欲為被告罪名蓋棺定論。

馬列舉兩個例子。一是警方以交通阻塞，重開馬路為名清場。但當晚是年初一深夜，沒任何證據顯示當晚當地的交通出現問題。結果警方勞師動眾，為了動員大批機動部隊進駐，封鎖了周遭更長的道路。

由於控方始終沒有傳召警方的最高指揮丘紹箕＊，無法要求他解釋原委，「可能永遠唔知佢有咩盤算。」

（註：丘紹箕已升職為「刑事部支援科總警司」，

二是警方證人皆篤定，梁天琦以選舉遊行為名，煽動群眾非法集結為實，「目測」本民前同伙逾 30 人。但當辯方重播片段，要求警察交代誰是誰不是，證人卻無法辨別。

案情的關鍵在 2 月 9 日 凌晨一點後。梁天琦宣布舉行不超過 30 人的選舉遊行，警民對峙了頗長時間，但雙安無事。期間梁天琦多番宣布，他們只是「留喺度保護大家」。

但後來民前一行人變卦。黃台仰、梁天琦等本民前成員，率眾衝擊警隊防線。「梁天琦有份向前衝，點解佢有變化？控方最著力打依點。」

馬維騉向陪審團說，應該區別梁天琦和其他本民前成員。作為受審的被告，梁只能為自己行動負責，其他人的行動不能加諸他頭上。

在刑事審訊中，控方負上舉証責任，必須證明被告的犯罪意圖和犯罪行為並存，而且毫無合理疑點方告罪成。馬期望梁天琦現身說法，能向陪審團釋疑。

＊ ＊ ＊

梁步上證人席，先向陪審團自述身世。

1991 年他生於武漢，一歲偕母來港與父團聚，從此在港生活 26 年，今年 27 歲。

梁父任職中學老師，教中文和中史。梁很敬佩父親的學問，梁父自幼提點他做人道理，行有餘力便要助人。

梁母原為家庭主婦，湊大了一子一女後重投教職，現任私人補習老師。

梁與妹妹皆於港大畢業。梁修讀哲學和政治；妹妹修讀文學與音樂。

梁說自己的價值觀由香港塑造，是紮根於此的香港人。

他回顧自中學起關心時事，認識到民主是「民治、民有、民享」，追求民主成為他的理想願景，中五開始參加六四晚會、七一遊行。

傘運結束後，本土民主前線於 2014 年底成立。2015 年 7 月，梁天琦通過中學同學李東昇，認識本民前的黃台仰，繼而加入。

梁天琦解釋本民前的理念，就是本土和民主，主張以香港為本位思考。語言和文字是香港的載體，所以要保護香港文化。梁認為崇尚自由乃香港的價值，同時要為香港爭取民主。「要保衛香港嘅一切。」

2015 年 11 月，政改方案遭否決，湯家驊求去。議席出缺，黃台仰建議他參加補選，梁考慮到 12 月應允。

此前適值區議會換屆，傘後組織東九龍社區關注組的黃子健當選，其選舉代理人即何蔓兒。黃台仰重視其勝選經驗，引薦予梁天琦。何雖非本民前成員，但答應無償出任梁的選舉代理人。

梁坦承「勝選渺茫」，首次為自己拉票，可謂「見步行步」，但他解釋選舉不僅止勝負，也是量化指標，反映理念有多少支持。通過選舉為平台，作辯論和宣傳，可以闡揚香港本位的政見，也可鼓勵年輕人參選。

梁正在其時出席選舉委員會簡介，收到選舉指引，得悉候選人可舉辦不超過三十人的遊行，符合公安條例。而且他們亦曾在上水付諸實踐，與十多名義工結隊遊行，反對水貨走私，若干警員隨行監察，但順利完成。

馬維騉問到選舉結果，梁天琦毫無窒礙地答：「因為係第一次，我記得好清楚，係六萬六千五百二十四票。」（66524 票）

＊ ＊ ＊

2015 年農曆新年，本民前已曾落場協助小販，但彼時梁尚未加入。

2016 年 2 月 7 日，農曆新年的年三十晚，梁天琦在家陪家人食團年飯。但他內心「唔舒服」，因為新東補選涵蓋的選民達 55 萬，若干義工正在土瓜灣的本民前總部，通宵貼選舉通函。

團年飯後，梁出門去惠康買食物，到土瓜灣慰勞義工，返回個人另租的居所休息。

其時本民前的通訊群組，正討論應否幫助小販。因為是年政府打壓從嚴，聲援「腸粉大王」的劉小麗剛因擺檔而被捕。本民前亦收到小販求助，希望今年他們繼續協助。

梁承認自己一直猶豫應否現身旺角。因為他正參選，亮相必惹來記者的鏡頭，公眾的目光，或會貽譏為「搏出鏡」，為「拉票」才撐小販。二來競選日程繁忙，難得新年休息，「唔係真係咁想出去。」

唉

變左歷史
仲有幾多人記得

如果唔係楊on q個老千佢一定唔止咁少

楊岳橋：冇出席係因為要睇電視

就算冇佢佢, 飯民班撚樣都一定派人搶個位架啦

楊on q